### 前言

在日常工作中，免不了自测 UT，因为覆盖率不达标，是不允许提交测试，那怎么进行 WebFlux 项目的测试呢。@WebFluxTest 是 WebFlux 测试的重要注解。

### 结构

回到这个工程中，使用 springboot-webflux-3-mongodb 工程，工程如图：

![img](assets/015e1df4d8af293c1ee69c79446b00271525498.png)

目录核心如下：

- pom.xml 添加 Test 相关依赖；
- test / CityWebFluxControllerTest WebFlux API 测试类；

[代码 GiHub 详见这里](https://github.com/JeffLi1993/springboot-learning-example)。

### POM 依赖

pom.xml 添加对应的测试依赖：

```
    <!-- Spring Boot Test 依赖 -->
    <dependency>
      <groupId>org.springframework.boot</groupId>
      <artifactId>spring-boot-starter-test</artifactId>
      <scope>test</scope>
    </dependency>

    <dependency>
      <groupId>io.projectreactor</groupId>
      <artifactId>reactor-test</artifactId>
      <scope>test</scope>
    </dependency>

```

### CityWebFluxControllerTest WebFlux API 测试类

@WebFluxTest 用于测试 Spring WebFlux 控制器，支持自动配置 Spring WebFlux 基础组件，可以限制扫描范围等。

代码如下：

```
@RunWith(SpringRunner.class)
@SpringBootTest(webEnvironment = SpringBootTest.WebEnvironment.RANDOM_PORT)
public class CityWebFluxControllerTest {

    @Autowired
    private WebTestClient webClient;

    private static Map<String, City> cityMap = new HashMap<>();

    @BeforeClass
    public static void setup() throws Exception {
        City wl = new City();
        wl.setId(1L);
        wl.setProvinceId(2L);
        wl.setCityName("WL");
        wl.setDescription("WL IS GOOD");
        cityMap.put("WL", wl);
    }

    @Test
    public void testSave() throws Exception {

        City expectCity = webClient.post().uri("/city")
                .contentType(MediaType.APPLICATION_JSON)
                .body(BodyInserters.fromObject(cityMap.get("WL")))
                .exchange()
                .expectStatus().isOk()
                .expectBody(City.class).returnResult().getResponseBody();

        Assert.assertNotNull(expectCity);
        Assert.assertEquals(expectCity.getId(), cityMap.get("WL").getId());
        Assert.assertEquals(expectCity.getCityName(), cityMap.get("WL").getCityName());
    }

}

```

代码详解：

- @WebFluxTest 注入了 WebTestClient 对象，用于测试 WebFlux 控制器，好处是快速，并无需启动完整 HTTP 容器。
- WebTestClient.post() 方法构造了 POST 测试请求，并使用 uri 指定路由。
- expectStatus() 用于验证返回状态是否为 ok()，即 200 返回码。
- expectBody(City.class) 用于验证返回对象体是为 City 对象，并利用 returnResult 获取对象。
- Assert 是以前我们常用的断言方法验证测试结果。

运行 Test，得到如图验证结果：

![file](assets/da3ec656da4450f7042ecd20238735401525498.png)

### 工程运行方式

了解工程服务器部署，先了解工程如何运行。

上面使用应用启动类运行工程，这是其中一种工程运行方式。Spring Boot 应用的运行方式很简单，下面介绍下这三种运行方式。

#### 1. 使用应用启动类

在 IDEA 中直接执行应用启动类，来运行 Spring Boot 应用，日常开发中，会经常使用这种方式启动应用。常用的会有 Debug 启动模式，方便在开发中进行代码调试和 bug 处理。自然，Debug 启动模式会比正常模式稍微慢一些。

#### 2. 使用 Maven 运行

通过 Maven 运行，需要配置 Spring Boot Maven 插件，在 pom.xml 配置文件中，新增 build 节点并配置插件 spring-boot-maven-plugin，代码如下：

```
<build>
    <plugins>
        <!-- Spring Boot Maven 插件 -->
        <plugin>
            <groupId>org.springframework.boot</groupId>
            <artifactId>spring-boot-maven-plugin</artifactId>
        </plugin>
    </plugins>
</build>

```

在工程根目录中，运行如下 Maven 命令来运行 Spring Boot 应用：

```
mvn spring-boot:run

```

实际调用的是 pom.xml 配置的 Spring Boot Maven 插件 spring-boot-maven-plugin，上面执行了插件提供的 run 指令。也可以在 IDEA 右侧工具栏的 Maven Project Tab 中，找到 Maven 插件的 spring-boot-maven-plugin，执行相应的指令。所有指令如下：

```
# 生成构建信息文件
spring-boot:build-info
# 帮助信息
spring-boot:help
# 重新打包
spring-boot:repackage
# 运行工程
spring-boot:run
# 将工程集成到集成测试阶段，进行工程的声明周期管理
spring-boot:start
spring-boot:stop

```

#### 3. 使用 Java 命令运行

使用 Maven 或者 Gradle 安装工程，生成可执行的工程 jar 后，运行如下 Java 命令来运行 Spring Boot 应用：

```
java -jar target/xxx.jar 

```

这里运行了 spring-boot-maven-plugin 插件编译出来的可执行 jar 文件。通过上述三种方式都可以成功运行 Spring Boot 工程，成功运行输出的控制台信息如图 1-10 所示。

![img](assets/0f234db300ec389786b1a7e55b7bb5ec1515130.png)

### 工程服务器部署

基础环境安装如上面说的，需要 JDK 环境、Maven 环境等。

#### Win 服务器

推荐使用 AlwaysUp：

![img](assets/91b7d3d4b629f5b7475b7b0d92f3db491516073.png)

使用方式也很简单：

![img](assets/24b98badfdad8d24bd5a1c46c3e012fd1516073.png)

#### Linux 服务器

推荐 yum 安装基础环境，比如安装 JDK：

```
yum -y list java*
yum -y install java-1.8.0-openjdk*
java -version 

```

安装 Maven：

```
yum -y list apache-maven
sudo wget http://repos.fedorapeople.org/repos/dchen/apache-maven/epel-apache-maven.repo -O /etc/yum.repos.d/epel-apache-maven.repo
sudo yum install -y apache-maven
mvn --v

```

Linux 使用 nohup 命令进行对后台程序的启动关闭。

关闭应用的脚本：stop.sh

![img](assets/87aed0bf416fc6ed134bf324f744558b1516073.png)

启动应用的脚本：start.sh

![img](assets/c1b800203d816380d24b03c9b4f72a311516073.png)

重启应用的脚本：stop.sh

![img](assets/712242d8401da8fa9b9842628890ed2a1516073.png)

### 总结

这一篇主要一起实践了简单的 WebFlux API 控制层的测试，Service 测试 Mock 和以前一样，以及工程运行、服务器部署的操作。

工程：springboot-webflux-9-test。